#R #АХП 

[[R - основы]]

Напишите функцию get_fractions, которая принимает на вход два числа, m и n, и возвращает аналогичный вектор, содержащий все дроби вида {i/m, i = 0, 1, ..., m} и  {j/n, j = 0, 1, ..., n}. Вектор не должен содержать повторов. И -- сюжетный поворот -- должен быть упорядочен в порядке убывания.

```r
> get_fractions <- function(m, n) {
  a <- seq(0, 1, 1/m)
  b <- seq(0, 1, 1/n)
  return(sort(unique(c(a,b)), decreasing = TRUE))
}
> get_fractions(3,4)
[1] 1.0000000 0.7500000 0.6666667 0.5000000 0.3333333 0.2500000 0.0000000
```


Функция dice_roll(n) должна выдавать n независимых бросков игрального кубика. Допустимые значения, разумеется, в диапазоне от 1 до 6.
Только учтите, что если кубик нечестный (не все грани выпадают с равной вероятностью), я это проверю и играть с вами не сяду!

```r
dice_roll <- function(n) {
  return(as.integer(runif(n) * 6) + 1)
}
x<-dice_roll(10); x
```


Я зашифровал для вас послание. Вот оно: `1, 23, 5, 19, 15, 13, 5
Один из встроенных массивов, о котором я упоминал в лекциях, поможет вам расшифровать эпитет, применимый к языку R. Регистр неважен.
```r
> letters[c(1, 23, 5, 19, 15, 13, 5)]
[1] "a" "w" "e" "s" "o" "m" "e"
```



Пусть вектор называется нестрого возрастающим, если каждый следующий элемент в нём не меньше, чем предыдущий. Точно так же, вектор назовём нестрого убывающим, если каждый следующий элемент в нём не больше, чем предыдущий. Напишите функцию, которая принимает один аргумент (числовой вектор) и возвращает TRUE, если вектор обладает свойством нестрогой монотонности, то есть является либо несторого возрастающим, либо нестрого убывающим. В противном случае функция возвращает FALSE.

Пример. x=c(0, 0, 3, 4, 4, 8) нестрого возрастает, возвращаем TRUE. y=c(3:0, 1) был бы нестрого убывающим, если бы не последняя единица, поэтому возвращаем FALSE.

Подсказки: 

-   "Не меньше" = "больше либо равно".
-   обратите внимание на постоянный вектор, например rep(0, 10). Является ли он нестрого возрастающим? А нестрого убывающим?

```r
> x=c(0, 0, 3, 4, 4, 8)
> y=c(3:0, 1)
> is_monotone <- function(x) {
  sorted <- sort(x)
  return(identical(sorted, x) || identical(rev(sorted), x))
}

> is_monotone(x)
[1] TRUE
> is_monotone(y)
[1] FALSE
```
еще решение:
`x[-1] - x[-length(x)]` - очень облегчает решение задачи. Логично, что если вектор возрастающий или убывающий, то и разница их будет либо >= 0 либо  0 <=. Осталось только сравнить. Подсказка: |
```r
> x=c(0, 0, 3, 4, 4, 8)
> x[-1] - x[-length(x)]  # это разности между следующим и предыдущим
[1] 0 3 1 0 4

> is_monotone <- function(x) {
  a <- x[-1] - x[-length(x)]
  return(all(a>=0) | all(a<=0))
}

> is_monotone(x)
[1] TRUE
> is_monotone(y)
[1] FALSE
```




Разбавим курс ложечкой комбинаторики. Пусть у нас есть n предметов, из которых нужно выбрать k штук.

Известнейшая комбинаторная формула C_n^k = \frac{n!}{k!(n-k)!}Cnk​=k!(n−k)!n!​ ("[Цэ из эн по ка](https://en.wikipedia.org/wiki/Combination "Link: https://en.wikipedia.org/wiki/Combination")") задаёт количество всевозможных сочетаний. Похожий вид имеет и количество сочетаний с повторениями (мультикомбинаций).

Запрограммируйте оба этих значения в виде функции, зависящей от n и k. Аргумент with_repetitions будет отвечать за вариант подсчёта: если он FALSE, то пусть считается количество сочетаний, а если TRUE, то сочетаний с повторениями.  

Подсказки:  

-   если вам необходима вспомогательная функция, её также можно определить. Назовите её как угодно.
-   в имеющейся декларации функции combin_count указано with_repetitions = FALSE. Это а_ргумент по умолчанию:_ оно будет подставлено, если вызвать функцию без указания with_repetitions, т.е. combin_count(10, 5) в точности эквивалентно combin_count(10, 5, FALSE).
-   подсчёт факториалов "в лоб" сопряжён с опасностью переполнения целочисленного типа. В данном случае я не буду проверять корректную работу при больших значениях n, оставим этот аспект за скобками.
-   если вы не знаете, как считать число сочетаний с повторениями, обратитесь к [Википедии](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BE%D1%87%D0%B5%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5 "Link: https://ru.wikipedia.org/wiki/Сочетание").

```r
> combin_count <- function(n, k, with_repretitions = FALSE) {
  if (with_repretitions == FALSE) {
    chisl = prod((k+1):n)
    znam = factorial(n-k)
    return(chisl/znam)
  } else {
    return(combin_count(n + k - 1, k, with_repretitions = FALSE))
  }
}
> combin_count(5,2, with_repretitions=F)
[1] 10
> combin_count(5,2, with_repretitions=T)
[1] 15
```





Предположим, что у нас есть целочисленный вектор v и число n. Наша задача — найти позицию элемента в векторе, который ближе всего к числу n. При этом если таких элементов несколько, необходимо указать все позиции.

Напишите функцию, которая принимает на вход вектор и число и возвращает вектор индексов, отвечающих указанному условию. Индексы должны быть выстроены по возрастанию.

Пример. Пусть v <- c(5, 2, 7, 7, 7, 2, 0, 0) и n=1. Ответом будет вектор `2 6 7 8`.

Подсказки: 
-   "ближе всего" означает минимальную разницу между числами;  
-   не забудьте про модуль!
```r
find_closest <- function(v, n) {
  diffs <- vector(mode='double', length = length(v))
  diffs <- abs(v-n)
  return(which(diffs==min(diffs)))
}
```



Построим зиккурат! Напишите функцию, которая принимает одно целое число n, а возвращает “ступенчатую” матрицу, состоящую из n этажей. Этажи нумеруются с первого, ширина каждой ступеньки равна одной строке или столбцу.

Пример. Пусть n=4, тогда необходимо вернуть матрицу вида

  1   1   1   1   1   1   1  
  1   2   2   2   2   2   1  
  1   2   3   3   3   2   1  
  1   2   3   4   3   2   1  
  1   2   3   3   3   2   1  
  1   2   2   2   2   2   1  
  1   1   1   1   1   1   1

Подсказка: обратите внимание на случай n=1! Зиккурат в этом случае будет матрицей 1 на 1, высотой 1.
```r
build_ziggurat <- function(n) {
  if (n == 1) {
    return(matrix(1, ncol=1))
  } else {
    radius <- n-1
    diam <- 2*radius+1
    base <- matrix(rep(1, times=diam^2), ncol=diam)
    base[2:(diam-1), 2:(diam-1)] <- base[2:(diam-1), 2:(diam-1)] + build_ziggurat(n-1) # скобки важны! : имеет более выоский приоритет
    return(base)
  }
}
```
```r
 > build_ziggurat(1)
     [,1]
[1,]    1
> build_ziggurat(2)
     [,1] [,2] [,3]
[1,]    1    1    1
[2,]    1    2    1
[3,]    1    1    1
> build_ziggurat(3)
     [,1] [,2] [,3] [,4] [,5]
[1,]    1    1    1    1    1
[2,]    1    2    2    2    1
[3,]    1    2    3    2    1
[4,]    1    2    2    2    1
[5,]    1    1    1    1    1
```



Нахождение в векторе двух соседних жэлементов, имеющих максимальную разницу > решение через списки
```r
# get the longest element
get_longest <- function(l) {
  Len <- sapply(l, length)
  ind <- which.max(Len)
  list(number = ind, element = l[[ind]])
}

# generate List with random length and contents

gen_list <- function(n_elements, max_len, seed = 111) {
  set.seed(seed)
  len <- sample(1:max_len, n_elements)
  lapply(1:n_elements, function(i) rnorm(len[i]))
}

l1 <- gen_list(4, 10); l1
get_longest(l1)
```



## count_elements
Если вектор достаточно длинный, то визуально сложно оценить, какие в нём содержатся элементы и сколько раз они повторяются. В этом случае полезно будет посмотреть на таблицу частот элементов.
Пусть x -- целочисленный вектор. Напишите функцию, которая вернёт матрицу из двух строк. В первой строке перечислите все различные элементы вектора, упорядоченные по возрастанию. Во второй строке укажите частоты (количество повторов) этих элементов.
Пример. Пусть x <- c(5, 2, 7, 7, 7, 2, 0, 0). Тогда функция должна вернуть матрицу 2х4 с элементами
0 2 5 7  
2 2 1 3
```r
count_elements <- function(x) {
  items <- sort(unique(x))
  m <- matrix(items, nrow=1)
  count <- sapply(items, function(item) list(element=item, count=length(x[x==item])))
  # count
  return(matrix(unlist(count), nrow=2))
}
```

## bastille
Парижане бунтуют! По слухам, Бастилия плохо охраняется, а её арсеналы полны пороха и мушкетов.  
Пришло время решительных действий. Наши агенты смогли подсчитать количество солдат в патрулях в каждой из восьми башен крепости. Вот эти данные:

```r
set.seed(1789)
bastille <- list(
  "La Chapelle Tower" = rbinom(5, 10, 1/2), 
  "Tresor Tower" = rbinom(8, 12, 1/4), 
  "Comte Tower" = rbinom(14, 3, 1/5) + 1,
  "Baziniere Tower" = rbinom(8, 4, 4/5), 
  "Bertaudiere Tower" = rbinom(4, 8, 2/3),
  "Liberte Tower" = rbinom(1, 100, 0.1), 
  "Puits Tower" = rbinom(5, 5, 0.7),
  "Coin Tower" = rbinom(3, 16, 0.4)
)
```

Составьте короткий отчёт: какая из башен менее всего защищена, сколько в ней солдат, и сколько всего солдат в Бастилии? Свобода, равенство, братство!
```r
# bastille
sum_guards <- sapply(bastille, function(item) sum(item))
# sum_guards
# sum(sum_guards)

most_weak_name <- names(bastille)[which.min(sum_guards)]
print(paste(
  most_weak_name,
  sum_guards[most_weak_name],
  sum(sum_guards),
  sep=', '
))
```